\documentclass[dvipsnames]{beamer}

%\usepackage{fontspec}                           	% Typo
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage{empheq}                             	% Encadrer les équations
\usepackage{amsthm}                             	% Démonstration de maths
\usepackage{tabularx}                           	% Tableaux avancés
\usepackage{fancyvrb}                           	% Blocs mono avancés
\usepackage{caption}                            	% Légendes avancées
\usepackage{tikz}                               	% Outil de dessin
\usepackage{listings}                           	% Coloration syntaxique
\usepackage{xcolor}                             	% Color support
\usepackage{enumerate}
\usetikzlibrary{calc,arrows,shapes.misc}
\usepackage{hyperref}

\tikzset{cross/.style={cross out, draw=black, minimum size=8*(#1-\pgflinewidth), inner sep=0pt, outer sep=0pt},cross/.default={1pt}}
\definecolor{salmon}{HTML}{FA8072}
\usefonttheme[onlymath]{serif} % Force les maths en serif

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usetheme{Frankfurt}	
\usecolortheme[rgb={0,0.6,0}]{structure}
\captionsetup{font=scriptsize,labelfont=scriptsize}
\setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


% Agmente les marges entre paragraphes % \setlength{\parskip}{1em}
\title{Introduction aux Bases de Données}

% Numerotations
\addtobeamertemplate{navigation symbols}{} { \usebeamerfont{footline} \usebeamercolor[fg]{footline} \hspace{1em} \insertframenumber/\inserttotalframenumber }

\author{Ulysse COUTAUD\\\href{mailto:ulysse.coutaud@gmail.com}{\small ulysse.coutaud@gmail.com}}
\date{}
	
\maketitle


\section{Les contraintes (suite)}


\begin{frame}{Désactiver temporairement une contrainte}
	\textbf{Problème:} Les contraintes peuvent rendre très difficile voire impossible les manipulations de la BDD.\\
	\textbf{Solution:} Désactiver \underline{temporairement} les contraintes (cad le temps d'une transaction).
	\begin{alertblock}{}
		SET CONSTRAINTS \textit{ma\_contrainte} DEFERRED;
	\end{alertblock}
		
	Remarque: PostgreSQL ne permet pas de différer les contraintes NOT NULL et CHECK.\\
	\vspace{1em}
	


	
\end{frame}

\begin{frame}{Désactiver temporairement toutes les contraintes}
	\begin{alertblock}{}
		SET CONSTRAINTS \textit{ALL} DEFERRED;
	\end{alertblock}
	
	\textit{Mettre à jour la BDD \textit{fabrique}.}
	\textit{Observer les contraintes.}
	\textit{Faire une transaction pour intégrer à la base \textit{fabrique} les employés Ozgur et Marie dans le nouveau service "IT".}\\
	
\end{frame}

\begin{frame}{Valeurs par default}
	\begin{block}{Autoriser/interdire le DEFFERED.}
	A la creation de la table / contrainte:
		\begin{itemize}
			\item DEFERRABLE
			\item NOT DEFERRABLE
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Contrôle de la contrainte par default:}
	A la creation de la table / contrainte:
		\begin{itemize}
			\item INITIALLY DEFERRED
			\item INITIALLY IMMEDIATE
		\end{itemize}
	\end{block}

	\begin{alertblock}{}
{\scriptsize ALTER TABLE ma\_table\\ ADD CONSTRAINT ma\_nouvelle\_contrainte\\ FOREIGN KEY (ma\_colonne) REFERENCES mon\_autre\_table(autre\_colonne)\\ DEFERRABLE INITIALLY DEFERRED;}
	\end{alertblock}

\end{frame}

\section{Quelques points pratiques pour PostgreSQL}
\begin{frame}{Extraire les résultats des requêtes}
	\begin{block}{La commande \textbackslash o}
		\textbackslash o \textit{mon\_fichier\_de\_sortie}\\
		\textit{... mes commandes sql ...}\\
		\textbackslash o \textit{-{-} Désactive la sortie vers le fichier, retour à la ligne de commande.}
	\end{block}
	\begin{block}{La commande \textbackslash copy}
	\textbackslash COPY (SELECT * FROM employes) TO './mon\_fichier\_de\_sortie.csv' WITH DELIMITER AS ',' CSV HEADER;
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Exécuter un script directement depuis la console}
	\textit{{\footnotesize Cad sans être au préalable connecté dans l'interface psql.}}
	\begin{block}{L'option -f}
		psql -f \textit{mon\_fichier\_de\_script.sql} \textit{ma\_base\_de\_donnees} \textit{mon\_utilisateur}\\
		\begin{itemize}
			\item Se connecte à la base de donnée,
			\item exécute le script \textit{mon\_fichier\_de\_script.sql},
			\item puis quitte.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Passer le mot de passe en ligne de commande}
	\begin{block}{}
		{\small psql postgresql://utilisateur:mot\_de\_passe@localhost:5432/ma\_bdd}
	\end{block}
	
	Dans notre cas:\\ \textit{psql postgresql://postgres:postgres@localhost:5432/fabrique}\\

	\vspace{1em}
	\textit{- Faire un script (batch), exécutable par une simple double clic, qui extrait la table employes de la BDD fabrique, au format csv.}\\
	\textit{- Ajouter un fichier de log doit être générer afin de pouvoir vérifier la bonne exécution du script.}
	

\end{frame}


\begin{frame}{Les variables psql: assignation et utilisation}
	\begin{block}{Déclarer et assigner une variable dans l'interface psql}
		\textbackslash set nom\_de\_variable valeur
	\end{block}

	\begin{block}{Utiliser une variable}
		SELECT * FROM ma\_table WHERE colonne1=\textbf{:}nom\_de\_variable;
	\end{block}
	Remarque: Pour une variable de type texte:
		SELECT * FROM ma\_table WHERE colonne1=\textbf{:'}nom\_de\_variable\textbf{'};
 
	\textit{Faire un script qui créé un nouveau service, y ajoute 1 employé et le déclare comme chef du service. Utiliser des variables déclarées et assignées en début de script.}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Les variables psql: assignations "avancée"}
	\begin{block}{Déclarer et assigner une variable dans l'interface psql}
		\textbackslash set mon\_nom\_de\_variable valeur
	\end{block}

	\begin{block}{Déclarer et assigner une variable en argument de la connexion à psql}
		psql -v var1='Ulysse' -v variable2=130 -v v3="'Maintenance'"
	\end{block}
	
	\begin{block}{Lire dynamiquement une variable dans un script psql}
		\textbackslash prompt 'Svp, entrez la valeur pour variable1: ' variable1
	\end{block}

	\textit{Reprendre le script précédent et le rendre dynamique. Cad l'utilisateur doit taper les valeurs à ajouter.}	
	
\end{frame}


\section{Exercices}
\begin{frame}{}

Sur la base fabrique:
\begin{itemize}
 	\item \textit{Faire un script qui demande à taper le nom d'un employé, et retourne les horaires de cet employés.}	
\end{itemize}
		
Sur votre base atelier:
\begin{itemize}
	\item \textit{Faire un script qui demande à taper le nom d'un employé, et retourne la liste des machines sur lequel il est formé.}
	\item \textit{Faire un script qui demande à taper le nom d'une machine, et retourne la liste des employes qui sont formés à l'utiliser.}
\end{itemize}
\end{frame}

%COPY (select * from employes) TO 'C:\Program Files\PostgreSQL\15\data\testCopy.csv
%' WITH DELIMITER AS ',' CSV HEADER;
%\section{Les triggers}
%
%
%\begin{frame}{Qu'est ce qu'un trigger ?}
%	\begin{block}{Trigger: }
%		Une fonction SQL (cad ensemble de commandes SQL).\\
%		Rattaché à une table.
%		Déclenché automatiquement.\\
%		Lors d'un événement (cad INSERT/UPDATE/DELETE).
%	\end{block}
%\end{frame}






\end{document}
